\section{La Teoría del poder constituyente}

El poder constituyente es uno de los conceptos clave de la teoría constitucional, pero a la vez es uno de los más controvertidos. Desde siempre se ha discutido intensamente acerca de sus contornos, sus límites y las consecuencias que desde el punto de la legitimidad implica asumir una idea tan radical. En palabras sencillas, el poder constituyente significa el poder de elaborar una Constitución, por lo que su esencia está íntimamente ligada a las posibilidades de la soberanía del Estado. Incluso varios autores consideran que esta es, precisamente la principal manifestación de la soberanía o la única verdaderamente genuina. Así por ejemplo, Nestor Sagués señala que: ``Prima facie, (el poder constituyente) se comporta, pues, legibus solutus. Desde el punto de vista cronológico, es 1) un poder fundacional, cuando crea el Estado, o 2) posfundacional, si inaugura una nueva era o ciclo constitucional, cuando se ejercita en un Estado ya existente, pero despegándose del orden constitucional previo. Lo más frecuente es que asuma tal carácter por su propia decisión. Tiende, de tal modo, a configurarse como un poder revolucionario'' \cite{Sag09}.

En término generales, las implicancias de este concepto han sido desarrolladas con claridad por Arendt, quien ha mostrado, cómo a partir de la modernidad, las sociedades occidentales han asumido la premisa del dominio de su destino, lo que como consecuencia conlleva el rechazo de otras ideas antinómicas como, por ejemplo, la divina providencia, las fuerzas de la historia o el destino como fundamento de la sociedad política. Este atributo de las comunidades políticas se encuentra representado simbólicamente en el acto de la fundación, según Arendt, el acto político por antonomasia y encuentra su mejor aliado en el concepto de revolución, el que comprende la posibilidad de refundar completamente una comunidad política desde cero. 
Lo anterior no es baladí, ya que la vinculación existente entre soberanía y poder constituyente hace partícipe a esta última idea de las sospechas que existen respecto de la primera. Recordemos que antes hemos definido, a la luz de Bodin, que la soberanía representa el poder perpetuo y absoluto de una república. Esto muestra claramente que la soberanía es un concepto pensado para el Estado absoluto, lo que plantea la duda razonable sobre qué función cumple este concepto en la teoría constitucional contemporánea y cuáles son las posibilidades de acomodo del poder constituyente en el Estado constitucional de Derecho, ya que este último se construye sobre la base del régimen democrático y el respeto a los derechos fundamentales como principales criterios de legitimidad.

Desde el punto de vista histórico, los orígenes del concepto de poder Constituyente se encuentran en las reinterpretaciones calvinistas de la descripción de la soberanía en Bodin elaboradas durante el siglo XVII por autores como Althusius, Arniseus, Lawson y Locke. El objetivo principal de esta invención está relacionado con articular un modelo mixto de legitimidad del poder político, configurando un principio de ``doble soberanía'', cuyos partes componentes son la soberanía personal (majestas personalis) en poder del gobernante y la soberanía real (majestas realis) que confiere el pueblo. Este tipo de argumento fue utilizado por las facciones radicales durante los diversos conflictos políticos europeos acaecidos en dicha época, siendo el caso más célebre el del Club de los Jacobinos, republicanos inspirados en las ideas de Rousseau, quienes a partir de la fundación del Comité de Salvación Pública, toman el control de la revolución francesa reprimiendo ferozmente cualquier acto contrarrevolucionario. Aunque con particularidades, resultó constante que quienes abrazaron estas ideas opusieron con vehemencia como escudo frente al poder regio las nociones de soberanía popular y poder constituyente del pueblo. Con posterioridad, la trayectoria de esta línea de pensamiento dio origen a una distinción estructural entre el ``poder constituido'' (el poder conferido al príncipe para ejercer el poder) y el ``poder constituyente'' (el poder a través del cual el poder del príncipe para gobernar estaba autorizado) \cite{Lou13}.

Si esto es efectivo, queda en evidencia que la invención del poder constituyente representa el intento por dar vida a un principio de doble legitimidad, y desde esta perspectiva, la invención de la idea de poder constituyente tiene que ver cimentar las bases de una incipiente teoría democrática. Una pista en este sentido la podemos encontrar en Negri, quien afirma: ``hablar del poder constituyente es hablar de democracia. En la Edad Moderna los dos conceptos han sido a menudo coextensivos y en todo caso se han visto insertos en un proceso histórico que, aproximándose al siglo XX, los ha solapado cada vez más. Lo que significa que el poder constituyente no sólo ha sido considerado la fuente omnipotente y expansiva que produce las normas constitucionales de todo ordenamiento jurídico, sino también el sujeto de esa producción, una actividad igualmente omnipotente y expansiva'' \cite{Neg15}. Una postura similar es la que presenta Kalyvas, proponiendo la reconversión del concepto de forma funcional a una teoría democrática de la legitimidad del momento constituyente,  de manera que este permita ofrecer ``una lente crítica con la cual evaluar las prácticas y elecciones políticas, y en particular, varias formas de creación constitucional'' \cite{Kal05}.

En cualquier caso, se considera que el poder constituyente posee una serie de características:

\begin{enumerate}[a.]

\item Es inmanente a la sociedad política. Se encuentra ínsito en la comunidad política, nace junto con ella y le acompaña en su devenir. Por lo mismo, el poder constituyente no puede ser enajenado, o ejercerse interposita persona a través de la figura de un gobernante.

\item Es extrajurídico. No siendo susceptible de ser capturado por las categorías jurídicas, pues es decisión en estado puro, justamente lo opuesto al Derecho, el que se caracteriza por ser decisión reconducida a través de las formas jurídicas. Esta tensión entre decisión en estado puro y decisión encausada formalmente se, expresa con elocuencia en la teoría la teoría constitucional del positivismo jurídico, que al Estado como un sistema ordenado de normas estructuradas jerárquicamente que derivan, en su conjunto, de una norma superior, la que instituye y regula el poder. Es decir, en la medida que para el positivismo el Derecho posee una configuración esencialmente formal, la idea de poder constituyente no tiene mucha cabida en su instrumental conceptual. Por ejemplo, en Kelsen la idea de poder constituyente queda silenciada, reducida a un mero supuesto lógico como es la norma hipotética fundamental, carente de substancia y menoscabando todo su potencial transformador \cite{Cor06}.

\item Es ilimitado. Es decir, en su seno se comprende la posibilidad de fijar las bases de un orden político ex novo. No obstante, el hecho de que una comunidad política ejerza el poder constituyente no disminuye su potencia en el porvenir, ya que este no se consume en el acto de elaborar una Constitución, sino que por el contrario, permanece inalterable junto a su creación, como si se tratase de un óleo pintado sobre un lienzo, que en cualquier momento puede ser modificado por su autor. 

\end{enumerate}

La síntesis de estas características representa la posibilidad de innovación radical respecto del pasado, como también la comprensión del futuro como una empresa siempre inacabada e incondicionada. Esto produce una de las clásicas paradojas del constitucionalismo, que fue magistralmente descrita por Schmitt: si el poder constituyente es pura potencia, es inconcebible que se pueda autolimitar, por tanto, la idea de Constitución en tanto norma jurídica que establece límites al poder, carece de sentido. Dicho autor afirmó que, puesto que la Constitución es creación del poder constituyente, y aquella está condicionada y subordinada a este poder, es vulnerable en todo momento a ser cambiada por sus voliciones. De esta forma, el poder constituyente siempre puede iniciar un cambio en la Constitución sin que ello signifique vulnerar el orden jurídico positivo instituido \cite{Car111}.

Según Arendt, dicha paradoja se produce porque el liberalismo fue incapaz de deshacerse del concepto de soberanía, pretendiendo fundar el Estado liberal sobre la base de una idea que era la piedra angular del absolutismo. De esta forma, el liberalismo culpable o inocentemente pensó que el problema de la arbitrariedad desaparecería cambiando de manos el poder de destruir todo el orden establecido, con el objeto de refundar uno nuevo desde las cenizas. En efecto, la Revolución Francesa es el gran intento por arrebatar ese poder de manos del monarca y depositarlo, o en el pueblo, o en la nación francesa. Por esta razón, a pesar de su naturaleza polémica, la idea de poder constituyente sigue siendo uno de los pilares de la teoría constitucional. De este modo, el esquema básico del Derecho constitucional occidental se construye en gran parte sobre la distinción entre una voluntad que precede a la Constitución y es superior a ella (el poder constituyente) y las formas constitucionales positivas creadas por el sujeto constituyente (los poderes constituidos), que determinan cómo es el poder público ser ejercitado y cómo las leyes ordinarias deben ser creadas \cite{Col10}.
